---
title: TonboBattlefield01
---

![ワールドサムネイル](./images/tbf-thumbnail-02.png){: loading=lazy }

Udon 製バトルアクションワールド。剣と銃と己の拳で戦うゲーム。様々なゲームモードで楽しもう！

**[VRChat Home で開く！](https://vrchat.com/home/launch?worldId=wrld_b20a27d2-cd22-4aa0-a25b-666dc97451ec)**

## 制作のきっかけ

制作開始時点 (2021/01/01) で「脱落しない」「近接と射撃の両方で戦える」ゲームに該当するゲームワールドが該当せず、制作開始に至ることに。

### 脱落しないゲーム

この時の流行はAmong UsやMurderといった人狼系ゲームが主流。これらのゲームの最大の難点は「脱落後の待ち時間が長い」ことだった。この待ち時間は休憩時間とも捉えられるが、参加者が制御できる範囲ではないため、連続した脱落がプレイヤーの落胆を招く原因になると考えた。

そこで今回はゲームワールドに「脱落」を入れないという方針で制作することにした[^1]。

### 近接と射撃の両方で戦えるゲーム

パーティ型のバトルアクション対戦ゲームで自分がお気に入りだったものが「[Stick Fight: The Game](https://store.steampowered.com/app/674940/Stick_Fight_The_Game/)」。その内容は、ランダムに落ちていく武器や、己の拳で戦い合うというもので、シンプルかつ大胆な対戦ゲームとして楽しむことができた。

このようなバトルアクションをVRChatのゲームワールドにも取り入れたいという考えから、TonboBattlefieldのゲームデザインを構築するようにした。

## 主な学び

### Udon 重い

想像以上に Udon が重い。「Update()系の処理改善アップデート」がなければ正直このワールドは存在していないような気がする…[^2]。

VRCアプデによる軽量化に加え、不必要なUdonの無効化、Udonの一体化[^3]などによってワールド負荷を下げることができた。

### 脱落しない＝めちゃくちゃ疲れる

「脱落しない」は、ゲーム中常に参加し続けられるという利点があるが、それは即ち休憩時間がゲーム側から与えられないということにもなる。そのため、ゲームを連続で回しづらいという欠点を生み出すことになった。

この疲れやすさはゲームモードによっても異なるように思われる。

### ルールバリエーションは導入が難しい

今回のワールドには単純なルールから、やや複雑なルールまで存在するが、特に導入がなければ最も単純なルールで固定される傾向にあるようだ (長期的な観察が必要)。

実際のプレイでやや複雑なルールが遊びにくいといった声はあまりない傾向だが、「何したら良いのか分かりにくい」というプレイヤーは一定数発生しうるので、そういったプレイヤーに対するゲーム中の優しい導入が必要であると考えた。

[^1]: これは「隠しモード」が隠し要素である主な理由となっている。
[^2]: アップデート前は非戦闘状態のPC環境ですら30FPSを超えるか怪しい状態だった。
[^3]: ワールド上のUdonの存在数を減らして処理負荷を減らすことができる。実際のプログラミングではこういった現象はまず無く、むやみにクラスを一体化すると読みづらいコードとして批判対象になるため、おすすめしない。
